---
title: >-
    بخش ۱۱
---
# بخش ۱۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو برخاست از خواب با موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی انجمن کرد با بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گشاد آن سخن بر ستاره شمر</p></div>
<div class="m2"><p>که فرجام این بر چه باشد گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دو گوهر چو آب و چو آتش به هم</p></div>
<div class="m2"><p>برآمیخته باشد از بن ستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همانا که باشد به روز شمار</p></div>
<div class="m2"><p>فریدون و ضحاک را کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از اختر بجوئید و پاسخ دهید</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار و کردار فرخ نهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ستاره‌شناسان به روز دراز</p></div>
<div class="m2"><p>همی ز آسمان بازجستند راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدیدند و با خنده پیش آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>که دو دشمن از بخت خویش آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به سام نریمان ستاره شمر</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت کای گرد زرین کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ترا مژده از دخت مهراب و زال</p></div>
<div class="m2"><p>که باشند هر دو به شادی همال</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ازین دو هنرمند پیلی ژیان</p></div>
<div class="m2"><p>بیاید ببندد به مردی میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>جهان زیرپای اندر آرد به تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>نهد تخت شاه از بر پشت میغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ببرد پی بدسگالان ز خاک</p></div>
<div class="m2"><p>به روی زمین بر نماند مغاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نه سگسار ماند نه مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را بشوید به گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به خواب اندرد آرد سر دردمند</p></div>
<div class="m2"><p>ببندد در جنگ و راه گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بدو باشد ایرانیان را امید</p></div>
<div class="m2"><p>ازو پهلوان را خرام و نوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>پی باره‌ای کو چماند به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بمالد برو روی جنگی پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>خنک پادشاهی که هنگام او</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه به شاهی برد نام او</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو بشنید گفتار اخترشناس</p></div>
<div class="m2"><p>بخندید و پذرفت ازیشان سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ببخشیدشان بی‌کران زر و سیم</p></div>
<div class="m2"><p>چو آرامش آمد به هنگام بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فرستادهٔ زال را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>زهر گونه با او سخنها براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بگفتش که با او به خوبی بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که این آرزو را نبد هیچ روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ولیکن چو پیمان چنین بد نخست</p></div>
<div class="m2"><p>بهانه نشاید به بیداد جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>من اینک به شبگیر ازین رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شهر ایران گذارم سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>فرستاده را داد چندی درم</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت خیره مزن هیچ دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گسی کردش و خود به راه ایستاد</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه و سپهبد از آن کار شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ببستند از آن گرگساران هزار</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده به زاری کشیدند خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دو بهره چو از تیره شب درگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>خروش سواران برآمد ز دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همان نالهٔ کوس با کره نای</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد ز دهلیز پرده‌سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سپهبد سوی شهر ایران کشید</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به نزد دلیران کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>فرستاده آمد دوان سوی زال</p></div>
<div class="m2"><p>ابا بخت پیروز و فرخنده فال</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گرفت آفرین زال بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>بران بخشش گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>درم داد و دینار درویش را</p></div>
<div class="m2"><p>نوازنده شد مردم خویش را</p></div></div>